{
  "date": "0129",
  "dateDisplay": "29 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'पुत्रशोक' शब्द का समास-विग्रह क्या होगा ?",
      "options": [
        "पुत्र और शोक",
        "पुत्र से शोक",
        "पुत्र के लिए शोक",
        "पुत्र को शोक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पुत्र के लिए शोक"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "एक ध्वनि जब दो व्यंजनों से संयुक्त हो जाए, तब वह कहलाती है",
      "options": [
        "युग्मक ध्वनि",
        "संयुक्त ध्वनि",
        "बद्धाक्षर",
        "संपृक्त ध्वनि"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संपृक्त ध्वनि"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'जहाँ तक सध सके' वाक्यखंड के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "यथाशक्ति",
        "सव्यसाची",
        "समागम",
        "यथासाध्य"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "यथासाध्य"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय' के पिता का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "डॉ. देव शास्त्री",
        "डॉ. हीरानंद शास्त्री",
        "डॉ. विद्यानंद शास्त्री",
        "डॉ. वात्स्यायन शास्त्री"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "डॉ. हीरानंद शास्त्री"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "जिस समास में दोनों पदों की प्रधानता होती है, उसे कहते हैं",
      "options": [
        "द्विगु",
        "द्वन्द्व",
        "नञ्",
        "तत्पुरुष"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "द्वन्द्व"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "धूप बरसी पर अन्तरिक्ष से नहीं फटी",
      "options": [
        "कुआँ से",
        "दसों दिशाओं से",
        "मिट्टी से",
        "आसमान से"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मिट्टी से"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "मंगु कब से पागल है ?",
      "options": [
        "पाँच साल से",
        "तीन साल से",
        "दो साल से",
        "जन्म से"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "जन्म से"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'भिक्षा' शब्द है",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तत्सम"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "भर आयी आँखें पोंछकर किसने आकाश की ओर देखा ?",
      "options": [
        "सीता ने",
        "पुष्पा ने",
        "भँवरी ने",
        "राधा ने"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सीता ने"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'राजा' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "त्रियामा",
        "तापस",
        "केशरी",
        "महीप"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "महीप"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'द' का उच्चारण स्थान है",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "दन्त",
        "मूर्दा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "दन्त"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'ई' वर्ण है",
      "options": [
        "हस्व स्वर",
        "दीर्घ स्वर",
        "अन्तस्थ व्यंजन",
        "ऊष्म व्यंजन"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "दीर्घ स्वर"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'ड्योढ़ी पर आलाप' शीर्षक काव्य-संग्रह किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "अनामिका",
        "वीरेन डंगवाल",
        "जीवनानंद दास",
        "यतींद्र मिश्र"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "यतींद्र मिश्र"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "विनोद कुमार शुक्ल का जन्म कब हुआ था ?",
      "options": [
        "5 दिसंबर, 1937 ई.",
        "1 जनवरी, 1937 ई.",
        "8 जनवरी, 1938 ई.",
        "7 जनवरी, 1939 ई."
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "1 जनवरी, 1937 ई."
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "रेनर मारिया रिल्के का जन्म कहाँ हुआ था ?",
      "options": [
        "ऑस्ट्रिया",
        "फ्रांस",
        "जापान",
        "ग्रीक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ऑस्ट्रिया"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'गौरव' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "आगत",
        "आगमन",
        "पराजय",
        "लाघव"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "लाघव"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "जिस छंद में चार चरण और प्रत्येक चरण में 16 मात्राएँ होती हैं, उसे कौन छंद कहते हैं?",
      "options": [
        "दोहा",
        "सोरठा",
        "चौपाई",
        "रोला"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "चौपाई"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'आटा' शब्द है",
      "options": [
        "स्त्रीलिंग",
        "पुंलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुंलिंग"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'प्रत्युपकार' शब्द किस समास का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "द्विगु समास",
        "अव्ययीभाव समास",
        "नञ् समास",
        "द्वन्द्व समास"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अव्ययीभाव समास"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'संधि' का भेद नहीं है",
      "options": [
        "स्वर संधि",
        "व्यंजन संधि",
        "विसर्ग संधि",
        "संज्ञा संधि"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "संज्ञा संधि"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "वीलनव्व और आविन्यों के बीच में कौन नदी है ?",
      "options": [
        "रोन नदी",
        "सीन नदी",
        "लवार नदी",
        "चाई नदी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "रोन नदी"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'मछली' शीर्षक कहानी में मछली और गोश्त कौन खाता था ?",
      "options": [
        "दीदी",
        "पिताजी",
        "माँ",
        "संतू"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पिताजी"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "मैदान में सभा हो रही है। यहाँ 'सभा' कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक",
        "जातिवाचक",
        "व्यक्तिवाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "समूहवाचक"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'हाटक मैं देखहु भरा, बसे अंगरेजी माल' पंक्ति के कवि हैं",
      "options": [
        "रसखान",
        "प्रेमघन",
        "अज्ञेय",
        "दिनकर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रेमघन"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'घरवाले के रहते एक अच्छी साड़ी नसीब नहीं हुई' - ऐसा किसने कहा ?",
      "options": [
        "मंगम्मा",
        "नजम्मा",
        "लेखक की पत्नी",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मंगम्मा"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'समान (एक ही) उदर से जन्म लेनेवाला' के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "मेघनाद",
        "सव्यसाची",
        "सहोदर",
        "स्थानापन्न"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सहोदर"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "सब जगह सब काल में कौन फूले-फले मिलते हैं ?",
      "options": [
        "दानवीर",
        "धर्मवीर",
        "रणवीर",
        "कर्मवीर"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्मवीर"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'क्ष' किन वर्णों के मेल से बना है ?",
      "options": [
        "क् + ष",
        "क + ष",
        "क् + श",
        "छ+ अ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "क + ष"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "निम्नलिखित में कौन शब्द व्यंजन संधि का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "तदाकार",
        "तपोभूमि",
        "देवर्षि",
        "निश्चल"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "तदाकार"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "इच्छापूर्ति करनेवाला काल्पनिक पेड़ कहलाता है",
      "options": [
        "अल्पतरु",
        "गल्पतरु",
        "कल्पतरु",
        "इच्छातरु"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कल्पतरु"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "घनानंद रचित अत्यंत प्रसिद्ध क्या है ?",
      "options": [
        "संगीत",
        "नृत्य",
        "नाट्य",
        "सवैया और घनाक्षरी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सवैया और घनाक्षरी"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'पंख' शब्द है",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तद्भव"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'गगनचुंबी' शब्द किस तत्पुरुष समास का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "कर्म तत्पुरुष समास",
        "करण तत्पुरुष समास",
        "अपादान तत्पुरुष समास",
        "अधिकरण तत्पुरुष समास"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कर्म तत्पुरुष समास"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "निम्नलिखित में कौन शब्द कर्मधारय समास का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "परोक्ष",
        "यथाशीघ्र",
        "परमेश्वर",
        "भातदाल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "परमेश्वर"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'जातीय' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "सात्त्विक",
        "निकृष्ट",
        "विजातीय",
        "चिरंतन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "विजातीय"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'ज्येष्ठ' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "अनामिका",
        "प्रतिघात",
        "कनिष्ठ",
        "अग्रज"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कनिष्ठ"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'एक वृक्ष की हत्या' शीर्षक कविता कुँवर नारायण के किस संकलन से ली गई है ?",
      "options": [
        "आत्मजयी",
        "अपने सामने",
        "इन दिनों",
        "कोई दूसरा नहीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "इन दिनों"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'सिर पर भूत सवार होना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": [
        "धुन सवार होना",
        "सिर में दर्द होना",
        "पागल हो जाना",
        "भूत के साथ रहना"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "धुन सवार होना"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "मंगु की माँ अस्पताल के लिए किसकी उपमा देती थी ?",
      "options": [
        "धर्मशाला की",
        "गौशाला की",
        "पाठशाला की",
        "नृत्यशाला की"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गौशाला की"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'पावन' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "पौ + अन",
        "पा + बन",
        "पौ + वन",
        "पो + अन"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पौ + अन"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "रेनर मारिया रिल्के की काव्य शैली है",
      "options": [
        "परंपरागत",
        "गीतात्मक",
        "व्यंग्यात्मक",
        "विवेचनात्मक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गीतात्मक"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "लक्ष्मी अपनी दोनों लड़कियों और छोटे बेटे को सुलाकर कहाँ गयी ?",
      "options": [
        "खलिहान में",
        "गुहाल में",
        "रसोई में",
        "कमरे में"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गुहाल में"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'ब्रह्मा' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "चतुरानन",
        "चतुर्भुज",
        "त्रिनेत्र",
        "चन्द्रशेखर"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "चतुरानन"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'उच्चारण' का सही संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "उत + चारण",
        "उत् + चारण",
        "उच्च + रण",
        "उचा + रण"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "उत् + चारण"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'ध' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "दंत",
        "ओष्ठ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दंत"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'लाभ की इच्छा' वाक्यखंड के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "जिगीषा",
        "बुभुक्षा",
        "स्पर्द्धा",
        "लिप्सा"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "लिप्सा"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "\"अरे कहावत है, 'दवा करने से तो मशान ही जगता है' ।\" यह कथन है",
      "options": [
        "मंगम्मा का",
        "माँ जी का",
        "नंजम्मा का",
        "रंगप्पा का"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "माँ जी का"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "हिन्दी में अनुनासिक वर्णों की कितनी संख्या है ?",
      "options": [
        "तीन",
        "चार",
        "पाँच",
        "सात"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पाँच"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "श्रीनिवास जी का जन्म कहाँ हुआ था ?",
      "options": [
        "मयूरभंज, उड़ीसा",
        "कोलार, कर्नाटक",
        "अमृतवेल, गुजरात",
        "अजेरी, राजस्थान"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कोलार, कर्नाटक"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'जिसके शेखर पर चंद्र हो' के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "अतिथि",
        "बहुज्ञ",
        "अनिवार्य",
        "चंद्रशेखर"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "चंद्रशेखर"
    }
  ]
}